

Exo 1:

$$g(t) = (t - \sin t, 1 - \cos t).$$

1). Montrer que la courbe est définie et de classe C^1 sur \mathbb{R} .

on a

$$g(t) = (t - \sin t, 1 - \cos t)$$

les fonctions: $t, \sin t, \cos t$ sont définies et dérivables sur \mathbb{R}
Donc $t - \sin t$ et $1 - \cos t$ sont dérivables sur \mathbb{R} .

Leurs dérivées $1 - \cos t$ sont continues sur \mathbb{R} .

$\Rightarrow g$ est de classe C^1 sur \mathbb{R} .

2) calculer $g'(t)$ et étudier la régularité de la courbe

$$g'(t) = (1 - \cos t, \sin t)$$

$$\Rightarrow g'(t) = 0 \Rightarrow \begin{cases} 1 - \cos t = 0 \\ \sin t = 0 \end{cases}$$

$$\text{or } \sin t = 0 \text{ pour } t = k\pi$$

$$: \cos t = 1 \text{ pour } t = 2k\pi$$

Les deux conditions sont vérifiées seulement si: $t = 2k\pi$

g est non régulière pour $t = 2k\pi$
et régulière ailleurs

3) Tangentes Horizontales

Tangente Horizontale $\Leftrightarrow y'(t) = 0$ et $x'(t) \neq 0$

$$\sin t = 0 \Rightarrow t = (2K+1)\pi$$

Donc tangente Horizontale
pour: $t = (2K+1)\pi$.

4) $\bullet x'(t) = 1 - \cos t \geq 0$

$\Rightarrow x(t)$ est croissante

$\bullet y'(t) = \sin t$

positive sur $(0, \pi) \rightarrow y$ monte

négative sur $(\pi, 2\pi) \rightarrow y$ descend

5) Forme de la courbe:

c'est une cycloïde:

• elle part de

• elle monte

• elle redescend à $(2\pi, 0)$

• Il y a un point singulier
à l'origine.

Exo 2:

1) Support géométrique:

$$y = t^4 = (t^2)^2 = x^2, \quad x = t^2 \geq 0$$

\Rightarrow la courbe est la parabole $y = x^2$ avec $x \geq 0$.

2) la régulière

$$h'(t) = (2t, 4t^3)$$

$$\Rightarrow h'(t) = \{0\} \Leftrightarrow t = 0$$

\Rightarrow donc n'est pas régulier en 0
 \Rightarrow point singulier en $t=0$ seulement

3) Tangente en $t=0$:

$$\frac{dy}{dx} = \frac{4t^3}{2t} = 2t^2$$

$$\text{Quand } t \rightarrow 0, 2t^2 \rightarrow 0$$

\Rightarrow Tangente horizontale : $y = 0$

4) Comportement près de 0:

La courbe approche l'origine en restant au dessus de l'axe Ox et suit la parabole

$$y = x^2.$$

5) Type de singularité:

point de rebroussement (cuspide de première espèce).

Exo3:

$$g(t) = (e^t \cos t, e^t \sin t)$$

1) Régulier:

$$g'(t) = e^t (\cos t - \sin t, \sin t + \cos t)$$

$$\text{comme } e^t \neq 0 \Rightarrow g'(t) \neq 0$$

\Rightarrow courbe régulière sur \mathbb{R} .

2) Support géométrique

$$\theta = t$$
$$r = \sqrt{x^2 + y^2} = e^t$$

$$\text{Donc } r = e^\theta.$$

3) Nature:

$r = e^\theta \Rightarrow$ spirale plane (spirale logarithmique)

4) Nouvelle paramétrisation (angle polaire θ):

$$\begin{cases} x = e^\theta \cos \theta \\ y = e^\theta \sin \theta \end{cases}$$

5) comparaison des vitesses:

$$\text{Ancienne: } |g'(t)| = \sqrt{2} \cdot e^t$$

$$\text{Nouvelle: } |g'(\theta)| = \sqrt{2} \cdot e^\theta$$

\Rightarrow même vitesse (car $t = \theta$).

Exo 4:

$$g_1(t) = (t, t^2) \quad g_2(t) = (t^2, t)$$

1). vérifier que les deux arcs sont régulier sur $[0, 1]$.

$$g_1'(t) = (1, 2t) \rightarrow g_1'(t) = 0 \rightarrow \begin{cases} 1 \neq 0 \\ 2t = 0 \Rightarrow t = 0 \end{cases}$$

$$g_2'(t) = (2t, 1) \rightarrow g_2'(t) = 0 \rightarrow \begin{cases} 2t = 0 \Rightarrow t = 0 \\ 1 \neq 0 \end{cases}$$

$$g_1'(t) \neq 0 \quad \forall t \in \mathbb{R} \quad \text{et} \quad g_2'(t) \neq 0 \quad \forall t \in \mathbb{R}$$

$g_1'(t)$ et $g_2'(t)$ sont régulier

$$\Leftrightarrow g_1'(t) \neq (0, 0) \quad \text{et} \quad g_2'(t) \neq (0, 0) \quad \forall t$$

2) calculer les longueurs L_1 et L_2 :

$$L_1 = \int_0^1 \|g_1'(t)\| dt$$

$$L_1 = \int_0^1 \sqrt{1 + 4t^2} dt$$

$$\begin{aligned} g_1'(t) &= (1, 2t) \\ \Rightarrow \|g_1'(t)\| &= \sqrt{1^2 + (2t)^2} \\ &= \sqrt{1 + 4t^2} \end{aligned}$$

$$L_2 = \int_0^1 \|g_2'(t)\| dt$$

$$L_2 = \int_0^1 \sqrt{1 + 4t^2} dt$$

$$\begin{aligned} g_2'(t) &= (2t, 1) \\ \Rightarrow \|g_2'(t)\| &= \sqrt{(2t)^2 + 1^2} \\ &= \sqrt{4t^2 + 1} \end{aligned}$$

donc $L_1 = L_2 = \int_0^1 \sqrt{1+4t^2} dt$

on pose

$$u = 2t \Rightarrow du = 2dt \Rightarrow dt = \frac{du}{2}$$

Suppose :

$$I = \frac{1}{2} \int_0^1 \sqrt{1+u^2} du$$

ona

$$\int \sqrt{1+u^2} du = \frac{1}{2} (u\sqrt{1+u^2} + \ln |u + \sqrt{1+u^2}|)$$

donc

$$I = \left[\frac{1}{4} (2t \sqrt{1+4t^2} + \ln(2t + \sqrt{1+4t^2})) \right]_0^1$$

alors :

$$I = \frac{1}{4} (2\sqrt{5} + \ln(2 + \sqrt{5}))$$

$$\text{donc } L_1 = L_2 = \frac{1}{4} (2\sqrt{5} + \ln(2 + \sqrt{5}))$$

3) comparer L_1 et L_2

$$L_1 = \int_0^1 \sqrt{1+4t^2} dt$$

$$L_2 = \int_0^1 \sqrt{4t^2+1} dt$$

comme

$$\sqrt{1+4t^2} = \sqrt{4t^2+1}$$

Donc

$$L_1 = L_2$$

4) les deux courbes décrivent le même arc de parabole $(0,0) \rightarrow (1,1)$
 \Rightarrow même longueur.